#LyX 2.1 created this file. For more info see http://www.lyx.org/
\lyxformat 474
\begin_document
\begin_header
\textclass scrbook
\begin_preamble
% increases link area for cross-references and autoname them
% if you change the document language to e.g. French
% you must change "extrasenglish" to "extrasfrench"
\def\refnamechanges{%
 \renewcommand*{\equationautorefname}[1]{}
 \renewcommand{\sectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\subsectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\subsubsectionautorefname}{sec.\negthinspace}
 \renewcommand{\figureautorefname}{Fig.\negthinspace}
 \renewcommand{\tableautorefname}{Tab.\negthinspace}
}
\@ifpackageloaded{babel}{\addto\extrasportuguese{\refnamechanges}}{\refnamechanges}

% in case somebody want to have the label "Equation"
%\renewcommand{\eqref}[1]{Equation~(\negthinspace\autoref{#1})}

% that links to image floats jumps to the beginning
% of the float and not to its caption
\usepackage[figure]{hypcap}

% the pages of the TOC is numbered roman
% and a pdf-bookmark for the TOC is added
\let\myTOC\tableofcontents
\renewcommand\tableofcontents{%
  \frontmatter
  \pdfbookmark[1]{\contentsname}{}
  \myTOC
  \mainmatter }

% makes caption labels bold
% for more info about these settings, see
% http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/koma-script/doc/scrguien.pdf
\setkomafont{captionlabel}{\bfseries}
\setcapindent{1em}

% enables calculations
\usepackage{calc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fancyhdr}

% fancy page header/footer settings
% for more information see section 9 of
% ftp://www.ctan.org/pub/tex-archive/macros/latex2e/contrib/fancyhdr/fancyhdr.pdf
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{#1}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}

% avoids that floats are placed above its sections
\let\mySection\section\renewcommand{\section}{\suppressfloats[t]\mySection}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,calc,shapes,snakes,backgrounds,positioning,trees,mindmap,shadows,intersections}

\usepackage[Lenny]{fncychap}
\ChTitleVar{\raggedright\Huge\sffamily\bfseries}
\renewcommand*{\partformat}{\partname~\thepart}
\makeatletter
\renewcommand\part{%
  \if@openright
    \cleardoublepage
  \else
    \clearpage
  \fi
  \thispagestyle{empty}%
  \if@twocolumn
    \onecolumn
    \@tempswatrue
  \else
    \@tempswafalse
  \fi
  \null\vfil
  \secdef\@part\@spart}
\makeatother
\renewcommand\floatpagefraction{.99}
\renewcommand\topfraction{.99}
\renewcommand\bottomfraction{.99}
\renewcommand\textfraction{.05}
\setcounter{totalnumber}{50}
\setcounter{topnumber}{50}
\setcounter{bottomnumber}{50}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.8}
\usepgfplotslibrary{external,patchplots,groupplots}
\tikzexternalize
\usepackage{amsmath}
\usepackage[font=footnotesize]{caption}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\makeatletter
\renewcommand{\ALG@name}{Algoritmo}
\renewcommand{\listalgorithmname}{Lista de Algoritmos}
\renewcommand\fnum@algorithm{\fname@algorithm~\thealgorithm:}
\usepackage{mathtools}
\end_preamble
\options intoc,bibliography=totoc,index=totoc,BCOR10mm,captions=tableheading,titlepage,fleqn
\use_default_options true
\master tese.lyx
\begin_modules
customHeadersFooters
\end_modules
\maintain_unincluded_children false
\language brazilian
\language_package default
\inputencoding auto
\fontencoding global
\font_roman lmodern
\font_sans lmss
\font_typewriter lmtt
\font_math auto
\font_default_family default
\use_non_tex_fonts false
\font_sc false
\font_osf false
\font_sf_scale 100
\font_tt_scale 100
\graphics default
\default_output_format default
\output_sync 0
\bibtex_command default
\index_command default
\float_placement h
\paperfontsize default
\spacing single
\use_hyperref true
\pdf_title "Your title"
\pdf_author "Your name"
\pdf_bookmarks true
\pdf_bookmarksnumbered true
\pdf_bookmarksopen true
\pdf_bookmarksopenlevel 1
\pdf_breaklinks false
\pdf_pdfborder true
\pdf_colorlinks false
\pdf_backref false
\pdf_pdfusetitle false
\pdf_quoted_options "pdfpagelayout=OneColumn, pdfnewwindow=true, pdfstartview=XYZ, plainpages=false"
\papersize a4paper
\use_geometry true
\use_package amsmath 2
\use_package amssymb 2
\use_package cancel 0
\use_package esint 1
\use_package mathdots 1
\use_package mathtools 0
\use_package mhchem 1
\use_package stackrel 0
\use_package stmaryrd 0
\use_package undertilde 0
\cite_engine basic
\cite_engine_type default
\biblio_style plain
\use_bibtopic false
\use_indices false
\paperorientation portrait
\suppress_date false
\justification true
\use_refstyle 0
\branch NoChildDocument
\selected 0
\filename_suffix 0
\color #ff0000
\end_branch
\index Index
\shortcut idx
\color #008000
\end_index
\leftmargin 3cm
\topmargin 2.5cm
\rightmargin 2cm
\bottommargin 2.5cm
\headheight 12pt
\headsep 15pt
\footskip 28pt
\secnumdepth 3
\tocdepth 2
\paragraph_separation skip
\defskip medskip
\quotes_language english
\papercolumns 1
\papersides 2
\paperpagestyle fancy
\tracking_changes false
\output_changes false
\html_math_output 0
\html_css_as_file 0
\html_be_strict false
\end_header

\begin_body

\begin_layout Standard
\begin_inset Branch NoChildDocument
status collapsed

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset include
LatexCommand include
filename "header-footer-config.lyx"

\end_inset


\begin_inset CommandInset include
LatexCommand include
filename "tikz-pgfplots-config.lyx"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
newcounter{definitionMajorCounter}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
newcounter{definitionMinorCounter}[definitionMajorCounter]
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
setcounter{definitionMajorCounter}{0}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
setcounter{definitionMinorCounter}{0}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Chapter
Otimização no Projeto Arquitetural de Sistemas Self-Adaptive
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "chap:Otimização-DuSE"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
\noindent
\align right

\size scriptsize
\emph on
It is meaningless to speak in the name of -- or against -- Reason, Truth,
 or Knowledge.
\begin_inset Newline newline
\end_inset

Michel Foucault
\end_layout

\begin_layout Standard
Este capítulo apresenta o mecanismo para otimização multiobjetivo de arquitetura
s proposto neste trabalho.
 A solução utiliza metaheurísticas para a realização de busca por arquiteturas
 ótimas em espaços de projeto.
 Este mecanismo pode ser aplicado não só ao espaço de projeto SA:DuSE --
 apresentado no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Design-Space-paraSA"

\end_inset

 -- mas a qualquer outro espaço de projeto descrito como uma instância dos
 constructos apresentados no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Espacos-de-Projeto"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
A Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Definição-do-Problema"

\end_inset

 apresenta a definição do problema de otimização de arquiteturas caracterizado
 pela busca por boas soluções no espaço de projeto formalizado no Capítulo
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Espacos-de-Projeto"

\end_inset

.
 A Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Otimização-Multiobjetivo-de"

\end_inset

 apresenta os detalhes sobre a forma de representação de arquiteturas como
 indivíduos de uma população e sobre os operadores utilizados na seleção,
 recombinação e mutação de soluções.
 A Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:c8-Premissas-e-Limitações"

\end_inset

 discute as premissas e limitações do mecanismo aqui apresentado, enquanto
 a Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:c8-Resumo-do-Capítulo"

\end_inset

 apresenta o resumo deste capítulo.
 A Figura 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:Roteiro-do-chap8"

\end_inset

 apresenta o roteiro deste capítulo.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float figure
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
begin{tikzpicture}[node distance=0.5cm]
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[state] (initial) {};
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[roadmapactivity] (scheme) [below=of initial] {
\backslash
thechapter.1 Definição do Problema}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

    edge[pre] (initial);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[roadmapactivity] (dimensions) [below=of scheme] {
\backslash
thechapter.2 Otimização Multiobjetivo de Arquiteturas}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

    edge[pre] (scheme);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[roadmapactivity] (metrics) [below=of dimensions] {
\backslash
thechapter.3 Premissas e Limitações}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

    edge[pre] (dimensions);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[roadmapactivity] (summary) [below=of metrics] {
\backslash
thechapter.4 Resumo do Capítulo}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

    edge[pre] (metrics);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
node[finalstate] (final) [below=of summary] {}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout

    edge[pre] (summary);
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
end{tikzpicture}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:Roteiro-do-chap8"

\end_inset


\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
Roteiro do capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Otimização-DuSE"

\end_inset


\end_layout

\end_inset

Roteiro do capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Otimização-DuSE"

\end_inset

.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Section
Definição do Problema de Otimização
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:Definição-do-Problema"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
As formalizações apresentadas no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Espacos-de-Projeto"

\end_inset

 permitem a definição de espaços de projeto para domínios específicos, formados
 por diferentes extensões aplicadas a um modelo arquitetural inicial.
 O problema de otimização aqui apresentado representa a busca automática
 por arquiteturas participantes de um 
\emph on
Pareto-front
\emph default
, preferencialmente global, que explicitamente evidencie o 
\emph on
trade-off
\emph default
 de atendimento das métricas de qualidade definidas para o espaço de projeto
 em questão.
\end_layout

\begin_layout Standard
Conforme descrito na Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Formalização-do-Espaço-de-Projeto"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "par:vetor-candidato"

\end_inset

, o espaço de decisão arquitetural 
\begin_inset Formula $\mathcal{D}_{asds}$
\end_inset

 (denominado espaço de projeto específico de aplicação) -- gerado a partir
 de um espaço de projeto 
\begin_inset Formula $dd$
\end_inset

 e um modelo arquitetural inicial 
\begin_inset Formula $M$
\end_inset

 -- é o produto cartesiano dos índices dos pontos de variação das dimensões
 de projeto associadas a cada instância de dimensão de projeto criada.
 O Algoritmo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "alg:appspecific-ds"

\end_inset

 (pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "alg:appspecific-ds"

\end_inset

) apresentou os passos necessários à construção de 
\begin_inset Formula $\mathcal{D}_{asds}$
\end_inset

 a partir de 
\begin_inset Formula $dd$
\end_inset

 e 
\begin_inset Formula $M$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
Um vetor candidato 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}\in\mathcal{D}_{asds}$
\end_inset

 descreve uma localização particular de 
\begin_inset Formula $\mathcal{D}_{asds}$
\end_inset

 e, portanto, armazena os índices dos pontos de variação cujas extensões
 (modificações arquiteturais) devem ser aplicadas ao modelo inicial de modo
 a derivar a arquitetura representada por 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

.
 As condições para detecção de arquiteturas inválidas (combinações incompatíveis
 de pontos de variação) foram apresentadas no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Espacos-de-Projeto"

\end_inset

 e o Algoritmo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "alg:geracao-candidatas"

\end_inset

 (pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "alg:geracao-candidatas"

\end_inset

) descreveu como obter uma arquitetura candidata 
\begin_inset Formula $M_{r}$
\end_inset

 (ou uma arquitetura inválida, se for o caso) a partir de um vetor candidato
 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
Seja 
\begin_inset Formula $\mathcal{F}_{asds}$
\end_inset

 o espaço arquitetural viável derivado de 
\begin_inset Formula $\mathcal{D}_{asds}$
\end_inset

, 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}'\in\mathcal{F}_{asds}$
\end_inset

 um vetor candidato representando uma arquitetura válida e 
\begin_inset Formula $\mathcal{T}\colon\mathbf{x}'\rightarrow M$
\end_inset

 a função que obtém a arquitetura 
\begin_inset Formula $M$
\end_inset

 representada pelo vetor candidato 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}'$
\end_inset

 (Algoritmo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "alg:geracao-candidatas"

\end_inset

).
 Seja 
\begin_inset Formula $QM=\{qm_{1},qm_{2},\ldots,qm_{n}\}$
\end_inset

 o conjunto de métricas de qualidade definidas para o espaço de projeto
 em uso.
 O espaço objetivo 
\begin_inset Formula $\mathcal{O}$
\end_inset

 é definido, dessa forma, como o produto cartesiano 
\begin_inset Formula $\mathcal{V}_{1}\times\mathcal{V}_{2}\times\ldots\times\mathcal{V}_{n}$
\end_inset

, onde 
\begin_inset Formula $\mathcal{V}_{i}$
\end_inset

 é a imagem da função 
\begin_inset Formula $\Phi_{i}$
\end_inset

 de avaliação da 
\emph on
i
\emph default
-ésima métrica.
 Seja 
\begin_inset Formula $\Phi_{QM}(M_{r})$
\end_inset

 a função que avalia todas as métricas 
\begin_inset Formula $QM$
\end_inset

 em um modelo arquitetural válido 
\begin_inset Formula $M_{r}$
\end_inset

:
\begin_inset Formula 
\begin{align}
 & \Phi_{QM}\colon\mathcal{F}_{asds}\rightarrow\mathcal{O}\\
 & \Phi_{QM}(M_{r})\mapsto(-g_{1}\cdot\Phi_{1}(M_{r}),-g_{2}\cdot\Phi_{2}(M_{r}),\ldots,-g_{n}\cdot\Phi_{n}(M_{r}))\nonumber 
\end{align}

\end_inset

Conforme mencionado na Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Formalização-do-Espaço-de-Projeto"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "Definição:Métrica"

\end_inset

, cada métrica de qualidade define um valor 
\begin_inset Formula $g\in\{-1,1\}$
\end_inset

 que indica se a métrica deve ser minimizada (-1) ou maximizada (1).
 Ao multiplicar cada avaliação de métrica 
\begin_inset Formula $\Phi_{i}$
\end_inset

 por 
\begin_inset Formula $-g_{i}$
\end_inset

, viabiliza-se o tratamento uniforme da otimização como sendo um problema
 de minimização, mesmo quando certas métricas desejam ser maximizadas.
 Com estas definições, pode-se finalmente apresentar o problema de otimização
 de arquiteturas aqui proposto como:
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\min_{\mathbf{x}'\in\mathcal{F}_{asds}}^{\prec}\Phi_{QM}(\mathcal{T}(\mathbf{x}'))
\end{equation}

\end_inset

; onde 
\begin_inset Formula $\overset{\prec}{\min}$
\end_inset

 é o operador de minimização por dominância (vide Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sub:Dominância-e-Pareto-Optimality"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "sub:Dominância-e-Pareto-Optimality"

\end_inset

).
\end_layout

\begin_layout Standard
A escolha da técnica de otimização mais adequada para a busca por boas arquitetu
ras depende de certas propriedades apresentadas pelo problema acima formulado.
 Tais propriedades são descritas a seguir.
\end_layout

\begin_layout Paragraph
O problema de otimização é multiobjetivo.
\end_layout

\begin_layout Standard
Espaços de projeto, construídos com base na formalização anteriormente apresenta
da, provavelmente incluirão mais de uma métrica para avaliação da qualidade
 das arquiteturas candidatas.
 Adicionalmente, métricas conflitantes são comuns na avaliação de atributos
 de qualidade em sistemas computacionais.
 No caso particular de sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
, é comum a presença de 
\emph on
trade-offs
\emph default
 entre tempo de estabilização e sobressinal, bem como entre 
\emph on
overhead
\emph default
 de controle e efetividade das adaptações no atendimento de metas globais.
 Por este motivo, técnicas de otimização com articulação 
\emph on
a posteriori
\emph default
 de preferência (vide Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Otimização-Multiobjetivo"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "sec:Otimização-Multiobjetivo"

\end_inset

) são preferíveis na busca por arquiteturas efetivas.
\end_layout

\begin_layout Paragraph
O problema possui variáveis de decisão discretas.
\end_layout

\begin_layout Standard
Visto que arquiteturas candidatas são formadas a partir de contribuições
 arquiteturais definidas pelos índices de pontos de variação selecionados
 em cada instância de dimensão de projeto, vetores candidatos apresentam
 coordenadas sempre com valores inteiros e positivos.
 Tal condição favorece o uso de representações binárias de indivíduos durante
 a otimização (genes como sequência de 
\emph on
bits
\emph default
).
 Por outro lado, as variáveis de decisão assumem valores finitos (definidos
 pelo número de pontos de variação da dimensão em questão) influenciando
 a forma com que os operadores de recombinação e mutação atuam.
\end_layout

\begin_layout Paragraph
O espaço de busca é finito, porém potencialmente grande.
\end_layout

\begin_layout Standard
Conforme apresentado no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Espacos-de-Projeto"

\end_inset

, o número de vetores candidatos diferentes gerados por um espaço de projeto
 
\begin_inset Formula $ds$
\end_inset

 quando aplicado a um modelo arquitetural inicial 
\begin_inset Formula $M$
\end_inset

 é:
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\prod_{dd\in ds.DD}\left|dd.VP\right|^{\left|dd.targetElements(M)\right|}
\end{equation}

\end_inset

Para o espaço de projeto SA:DuSE, apresentado no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Design-Space-paraSA"

\end_inset

, o número total de arquiteturas capturadas (incluindo as inválidas) é:
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
(2\times7\times7\times5\times6)^{\#portas\textrm{-}controláveis}
\end{equation}

\end_inset

Para um modelo de entrada simples, com um único componente de processo apresenta
ndo duas portas controláveis, o número total de possibilidades de arquiteturas
 é 8.643.600.
 Com dois componentes aninhados apresentando duas portas cada um, este número
 sobe para 7.4711821e13.
 O uso de algoritmos de otimização que obtenham 
\emph on
Pareto-fronts
\emph default
 com alta convergência e alta diversidade é, portanto, fundamental no problema
 aqui apresentado.
\end_layout

\begin_layout Paragraph
O problema não adota premissas sobre as funções-objetivo.
\end_layout

\begin_layout Standard
Embora o uso de métricas que apresentem valores representados em uma escala
 no mínimo intervalar seja requerido neste trabalho, nenhuma premissa adicional
 -- tal como linearidade, continuidade ou diferenciabilidade -- é assumida.
 Este aspecto é importante para viabilizar o uso, da abordagem aqui proposta,
 em domínios cujos atributos de qualidade são avaliados por métricas de
 qualquer natureza (ex: simulação).
 O uso de metaheurísticas é um dos mecanismos atuais para otimização multiobjeti
vo sem a adoção de premissas sobre as funções-objetivo.
\end_layout

\begin_layout Standard
Motivado pelas propriedades acima apresentadas, a infraestrutura para otimização
 de arquiteturas proposta neste trabalho faz uso de uma classe particular
 de técnicas de otimização multiobjetivo: os algoritmos evolucionários baseados
 em metaheurísticas (vide Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sub:Abordagens-Evolucionárias"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "sub:Abordagens-Evolucionárias"

\end_inset

).
 Atualmente, o algoritmo NSGA-II (apresentado na Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sub:O-NSGA-II"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "sub:O-NSGA-II"

\end_inset

) é utilizado como 
\emph on
backend
\emph default
 de otimização, mas outros algoritmos da mesma classe podem ser facilmente
 utilizados (ver Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Suporte-por-Ferramenta"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "chap:Suporte-por-Ferramenta"

\end_inset

).
\end_layout

\begin_layout Section
Otimização Multiobjetivo de Arquiteturas
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:Otimização-Multiobjetivo-de"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Esta seção apresenta detalhes sobre como abordagens evolucionárias de otimização
 multiobjetivo foram utilizadas, neste trabalho, para automatizar a busca
 por arquiteturas efetivas dentre aquelas representadas em um espaço de
 projeto.
 A Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sub:Representação-das-Soluções"

\end_inset

 descreve como os indivíduos de uma população (possíveis arquiteturas candidatas
) foram representados utilizando cromossomos (conjunto de genes) com codificação
 binária.
 A Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sub:Operadores-de-Seleção,"

\end_inset

 apresenta os operadores de seleção, recombinação e mutação utilizados,
 bem como os aspectos necessários à identificação de arquiteturas inválidas.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Representação das Soluções
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sub:Representação-das-Soluções"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
A concepção de espaços de projeto como um conjunto de dimensões ortogonais
 de projeto, formalizada no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Espacos-de-Projeto"

\end_inset

, viabiliza a utilização de vetores candidatos como representantes diretos
 das possíveis arquiteturas resultantes do processo.
 Conforme mencionado anteriormente, um vetor candidato 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}=(x_{1},x_{2},\ldots,x_{\left|asds.DDI\right|})$
\end_inset

 armazena os índices dos pontos de variação selecionados para cada instância
 de dimensão de projeto em 
\begin_inset Formula $asds.DDI$
\end_inset

 (conjunto das instâncias de dimensão de projeto criadas quando o espaço
 de projeto 
\begin_inset Formula $asds.ds$
\end_inset

 é aplicado no modelo arquitetural inicial 
\begin_inset Formula $asds.M$
\end_inset

).
 Dessa forma, cada coordenada 
\begin_inset Formula $x_{i}$
\end_inset

 de 
\begin_inset Formula $\mathbf{x}$
\end_inset

 é número inteiro entre 1 e 
\begin_inset Formula $\left|asds.ddi_{i}.dd.VP\right|$
\end_inset

.
 Cada vetor candidato pode, portanto, ser mapeado em um cromossomo com represent
ação binária na forma:
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
begin{equation}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
centering
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
overbrace{010101011
\backslash
ldots0}^{
\backslash
mathclap{
\backslash
substack{
\backslash
textrm{Gene 1 de tamanho}
\backslash

\backslash
[3pt]
\backslash
left
\backslash
lceil 
\backslash
log_{2}(
\backslash
left|asds.ddi_{1}.dd.VP
\backslash
right|)
\backslash
right
\backslash
rceil }}}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
underbrace{100111001
\backslash
ldots0}_{
\backslash
mathclap{
\backslash
substack{
\backslash
textrm{Gene 2 de tamanho}
\backslash

\backslash
[3pt]
\backslash
left
\backslash
lceil 
\backslash
log_{2}(
\backslash
left|asds.ddi_{2}.dd.VP
\backslash
right|)
\backslash
right
\backslash
rceil }}}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
quad
\backslash
ldots
\backslash
quad
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
overbrace{001101000
\backslash
ldots0}^{
\backslash
mathclap{
\backslash
substack{
\backslash
textrm{Gene }n
\backslash
textrm{ de tamanho}
\backslash

\backslash
[3pt]
\backslash
left
\backslash
lceil 
\backslash
log_{2}(
\backslash
left|asds.ddi_{n}.dd.VP
\backslash
right|)
\backslash
right
\backslash
rceil }}}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
end{equation}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
O número de 
\emph on
bits
\emph default
 necessários à representação de um vetor candidato é, portanto:
\begin_inset Formula 
\begin{equation}
\sum_{i=1}^{\left|asds.DDI\right|}\left\lceil \log_{2}(\left|asds.ddi_{i}.ds.VP\right|)\right\rceil 
\end{equation}

\end_inset

Note que o número de 
\emph on
bits
\emph default
 depende tanto do número de dimensões de projeto (e respectivos pontos de
 variação) do espaço de projeto em uso, quanto do número de elementos-alvo
 identificados no modelo arquitetural inicial em questão (número de instâncias
 de dimensão de projeto criadas).
 Visto que os índices dos pontos de variação variam de 1 a 
\begin_inset Formula $\left|asds.ddi_{i}.ds.VP\right|$
\end_inset

, a codificação armazenada no gene é sempre igual ao índice do ponto de
 variação 
\begin_inset Formula $-\,1$
\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
Note também que o uso da função teto (
\begin_inset Formula $\left\lceil \,\right\rceil $
\end_inset

) faz com que nem todo gene represente um índice válido de ponto de variação:
 uma dimensão com cinco pontos de variação usará um gene com três 
\emph on
bits
\emph default
 representando, portanto, valores de 0 a 7.
 A implementação do mecanismo de otimização deverá garantir que somente
 genes com valores de 0 a 4 sejam considerados como indivíduos válidos da
 população.
 Este procedimento deve ser realizado para cada gene que compõe o cromossomo.
 Adicionalmente, genes representando índices válidos de pontos de variação
 (daqui para frente, denominados genes válidos) podem ainda produzir arquitetura
s inválidas, conforme descrito na Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sec:Formalização-do-Espaço-de-Projeto"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "sec:Formalização-do-Espaço-de-Projeto"

\end_inset

.
 Tais arquiteturas devem ser identificadas e descartadas da população, conforme
 descrito a seguir.
\end_layout

\begin_layout Subsection
Operadores de Seleção, Recombinação e Mutação
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sub:Operadores-de-Seleção,"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Os passos realizados durante uma iteração de otimização de arquiteturas
 são semelhantes àqueles descritos na Figura 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:atividadesalgoritmogenetico"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "fig:atividadesalgoritmogenetico"

\end_inset

.
 Esta seção descreve os requisitos para os operadores de seleção, recombinação
 e mutação utilizados na abordagem aqui proposta.
\end_layout

\begin_layout Standard
O operador de seleção tem como objetivo promover a duplicação de indivíduos
 com boa aptidão e a eliminação daqueles com aptidão ruim, ao mesmo tempo
 em que mantém constante o tamanho da população.
 Visto que novos indivíduos não são criados por este operador, nenhuma verificaç
ão de genes inválidos e arquiteturas inválidas precisa ser realizada.
 A implementação atual da abordagem aqui proposta -- descrita no Capítulo
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "chap:Validação"

\end_inset

 -- utiliza o NSGA-II como mecanismo de otimização e, portanto, o operador
 de seleção por torneio aglomerado (vide Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sub:O-NSGA-II"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "sub:O-NSGA-II"

\end_inset

) é utilizado.
 O NSGA-II é apresentado no Algoritmo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "alg:nsga-ii"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "alg:nsga-ii"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
Os operadores de recombinação e mutação, por outro lado, criam novos indivíduos
 e, portanto, devem desconsiderar qualquer novo cromossomo que represente
 vetores candidatos associados a arquiteturas inválidas ou contendo genes
 que apresentem índices inválidos de pontos de variação.
 Para isso, novos operadores de recombinação e mutação foram desenvolvidos
 neste trabalho, descritos a seguir.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Float algorithm
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
begin{algorithmic}[1]
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
Procedure {DuSECrossoverOper}{$basicCrossoverOper, p1, p2, asds$}: $
\backslash
left
\backslash
langle o1,o2
\backslash
right
\backslash
rangle$
\backslash

\backslash

\backslash
Comment{basicCrossoverOper = operador básico de recombinação}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash

\backslash

\backslash
Comment{p1 = primeira solução pai da recombinação}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash

\backslash

\backslash
Comment{p2 = segunda solução pai da recombinação}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash

\backslash

\backslash
Comment{asds = espaço de projeto específico de aplicação}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash

\backslash

\backslash
Comment{$
\backslash
left
\backslash
langle o1,o2
\backslash
right
\backslash
rangle$ = soluções 
\backslash
emph{offspring} retornadas}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
While {$true$}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
State {$
\backslash
left
\backslash
langle o1,o2
\backslash
right
\backslash
rangle=basicCrossoverOper(p1, p2)$}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
State {$i 
\backslash
leftarrow 0$}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ForAll {$ddi
\backslash
in asds.DDI$}
\backslash
label{inicio-genes-validos}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
If {$o1.gene(i)
\backslash
geq
\backslash
left|ddi.ds.VP
\backslash
right|
\backslash
textrm{ 
\backslash
textbf{or} }o2.gene(i)
\backslash
geq
\backslash
left|ddi.ds.VP
\backslash
right|$}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
State 
\backslash
textbf{break}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
EndIf
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
State {$i 
\backslash
leftarrow i+1$}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
EndFor
\backslash
label{final-genes-validos}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
If {$i<
\backslash
left|asds.DDI
\backslash
right|$}
\backslash
Comment{Algum gene inválido foi encontrado}
\backslash
label{inicio-retorna-gene}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
State 
\backslash
textbf{continue}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
EndIf
\backslash
label{final-retorna-gene}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
State {$M_{r1} 
\backslash
leftarrow 
\backslash
Call{generateArchitecture}{asds,o1.chromosome()}$}
\backslash
label{gen-arch-1}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
State {$M_{r2} 
\backslash
leftarrow 
\backslash
Call{generateArchitecture}{asds,o2.chromosome()}$}
\backslash
label{gen-arch-2}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
If {$M_{r1}=invalidArchitecture
\backslash
textrm{ 
\backslash
textbf{or} }M_{r2}=invalidArchitecture$}
\backslash
label{inicio-retorna-arch}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
State 
\backslash
textbf{continue}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
EndIf
\backslash
label{final-retorna-arch}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
State {$
\backslash
Call{evaluateIndividual}{M_{r1}, asds.ds.M, o1}$}
\backslash
label{eval1}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
State {$
\backslash
Call{evaluateIndividual}{M_{r2}, asds.ds.M, o2}$}
\backslash
label{eval2}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
State 
\backslash
Return{$
\backslash
left
\backslash
langle o1,o2
\backslash
right
\backslash
rangle$}
\backslash
Comment{Retorna as soluções 
\backslash
emph{offspring}}
\backslash
label{return}
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
EndWhile
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
EndProcedure
\end_layout

\begin_layout Plain Layout


\backslash
end{algorithmic}
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "alg:dusewrappercrossoveroperator"

\end_inset


\begin_inset Argument 1
status open

\begin_layout Plain Layout
Operador de recombinação com detecção de indivíduos 
\emph on
offspring
\emph default
 inválidos
\end_layout

\end_inset

Operador de recombinação com detecção de indivíduos 
\emph on
offspring
\emph default
 inválidos.
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
O novo operador de recombinação -- denominado 
\family typewriter
DuSECrossoverOper
\family default
 -- encapsula qualquer operador básico de recombinação, tais como aqueles
 descritos na Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sub:Algoritmos-Genéticos"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "par:Operadores-de-recombinação"

\end_inset

.
 O novo operador executa continuamente o operador básico em uso até que
 os dois indivíduos 
\emph on
offspring
\emph default
 criados representem arquiteturas válidas do espaço de projeto em questão.
 Este procedimento é descrito no Algoritmo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "alg:dusewrappercrossoveroperator"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
O operador 
\family typewriter
DuSECrossoverOper
\family default
 recebe como parâmetros: o operador básico de recombinação encapsulado,
 as duas soluções pai (
\begin_inset Formula $p1$
\end_inset

 e 
\begin_inset Formula $p2$
\end_inset

) e o espaço de projeto específico de aplicação sendo utilizado (
\begin_inset Formula $asds$
\end_inset

).
 O operador aqui apresentado realiza sucessivas chamadas ao operador básico
 até que as duas soluções 
\emph on
offspring
\emph default
 obtidas contenham genes com índices válidos de pontos de variação e representem
 vetores candidatos que produzam arquiteturas válidas do espaço de projeto
 em questão.
 Para isso, as sentenças descritas nas linhas 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{inicio-genes-validos}
\end_layout

\end_inset

 a 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{final-genes-validos}
\end_layout

\end_inset

 verificam se cada gene 
\begin_inset Formula $i$
\end_inset

 armazena um valor entre 0 e 
\begin_inset Formula $\left|asds.ddi_{i+1}.ds.VP\right|-1$
\end_inset

.
 Caso algum índice inválido de ponto de variação seja encontrado o operador
 básico de recombinação é novamente executado e o procedimento de verificação
 é reiniciado (linhas 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{inicio-retorna-gene}
\end_layout

\end_inset

 e 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{final-retorna-gene}
\end_layout

\end_inset

).
\end_layout

\begin_layout Standard
Caso todos os genes contenham índices válidos de pontos de variação, executa-se
 o procedimento 
\family typewriter
generateArchitecture
\family default
 -- apresentado no Algoritmo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "alg:geracao-candidatas"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "alg:geracao-candidatas"

\end_inset

 -- para obtenção das arquiteturas associadas às duas soluções 
\emph on
offspring
\emph default
 geradas (linhas 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{gen-arch-1}
\end_layout

\end_inset

 e 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{gen-arch-2}
\end_layout

\end_inset

).
 Caso alguma das arquiteturas obtidas seja inválida, executa-se novamente
 o operador básico de recombinação e o procedimento de verificação é reiniciado
 (linhas 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{inicio-retorna-arch}
\end_layout

\end_inset

 e 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{final-retorna-arch}
\end_layout

\end_inset

).
\end_layout

\begin_layout Standard
Finalmente, caso as arquiteturas associadas às duas soluções 
\emph on
offspring
\emph default
 sejam válidas, realiza-se a avaliação das métricas de qualidade definidas
 em 
\begin_inset Formula $asds.ds.M$
\end_inset

 em cada uma das arquiteturas resultantes, 
\begin_inset Formula $M_{r1}$
\end_inset

 e 
\begin_inset Formula $M_{r2}$
\end_inset

, e armazena-se os valores obtidos nos objetos que representam os indivíduos
 -- respectivamente, 
\begin_inset Formula $o1$
\end_inset

 e 
\begin_inset Formula $o2$
\end_inset

 (linhas 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{eval1}
\end_layout

\end_inset

 e 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{eval2}
\end_layout

\end_inset

).
 Após a avaliação, as arquiteturas 
\begin_inset Formula $M_{r1}$
\end_inset

 e 
\begin_inset Formula $M_{r2}$
\end_inset

 podem ser destruídas.
 Este procedimento é importante para reduzir o consumo de memória durante
 a otimização.
 Finalmente, o par de soluções 
\emph on
offspring
\emph default
 é retornado na linha 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{return}
\end_layout

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Standard
O novo operador de mutação -- denominado 
\family typewriter
DuSEMutationOper
\family default
 -- realiza uma abordagem similar ao apresentado para o novo operador de
 recombinação, encapsulando, desta vez, um operador básico de mutação, como
 os descritos na Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sub:Algoritmos-Genéticos"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "par:Operadores-de-mutação"

\end_inset

.
 Note que os dois novos operadores aqui apresentados são utilizados na invocação
 do procedimento 
\family typewriter
createOffspring
\family default
 (linha 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{offspring}
\end_layout

\end_inset

 do Algoritmo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "alg:nsga-ii"

\end_inset

).
\end_layout

\begin_layout Standard
Os valores de avaliação das métricas, armazenados diretamente em cada indivíduo
 da população, são utilizados no procedimento 
\family typewriter
fastNDSort
\family default
 (linha 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{NDsort}
\end_layout

\end_inset

 do Algoritmo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "alg:nsga-ii"

\end_inset

) e na ordenação via distância de aglomeração (linha 
\begin_inset ERT
status open

\begin_layout Plain Layout


\backslash
ref{complemento1}
\end_layout

\end_inset

 do Algoritmo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "alg:nsga-ii"

\end_inset

), viabilizando a construção da próxima geração da população.
 Detalhes sobre os aspectos de implementação dos novos operadores, bem como
 as configurações necessárias para que o NSGA-II os utilize, são apresentados
 no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Suporte-por-Ferramenta"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "chap:Suporte-por-Ferramenta"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Section
Premissas e Limitações
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:c8-Premissas-e-Limitações"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
O mecanismo para otimização multiobjetivo de arquiteturas apresentado na
 seção anterior assume que as premissas descritas a seguir são satisfeitas.
\end_layout

\begin_layout Paragraph

\series bold
P1
\series default
 -- O espaço de projeto específico de aplicação sendo utilizado possui alta
 cardinalidade.
\end_layout

\begin_layout Standard
A adoção do mecanismo de otimização de arquiteturas, aqui apresentado, na
 automatização do processo de exploração de um espaço de projeto viabiliza
 a identificação de soluções (próximas de) ótimas mesmo na presença de um
 alto número de arquiteturas candidatas.
 Considerando o espaço de projeto para sistemas 
\emph on
self-adaptive
\emph default
 apresentado no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Design-Space-paraSA"

\end_inset

, mesmo modelos arquiteturais iniciais pequenos produzem espaços de projeto
 específicos de aplicação com centenas de milhares de soluções.
 Este número cresce exponencialmente de acordo com a quantidade de elementos-alv
o detectados no modelo inicial.
 Dessa forma, espaços de projeto com baixa cardinalidade não demandam as
 técnicas aqui adotadas nem usufruem dos benefícios por elas introduzidos.
 Em tais situações, abordagens evolucionárias de otimização podem ter dificuldad
es em gerenciar o tamanho da população e garantir a preservação da diversidade.
\end_layout

\begin_layout Paragraph

\series bold
P2
\series default
 -- As métricas do espaço de projeto são conflitantes.
\end_layout

\begin_layout Standard
Embora a presença de métricas não conflitantes não inviabilize o uso da
 abordagem aqui proposta, todas as decisões relacionadas às técnicas de
 otimização adotadas foram baseadas na articulação 
\emph on
a posteriori
\emph default
 de preferência e, portanto, espera-se que o resultado da otimização seja
 um conjunto de arquiteturas ótimas (elementos do 
\emph on
Pareto-front
\emph default
 obtido).
 Assume-se que métricas conflitantes seja um cenário corriqueiro em um amplo
 conjunto de domínios de aplicação e, portanto, a infraestrutura de projeto
 arquitetural automatizado aqui apresentada seria diretamente aplicável
 nestes novos casos.
\end_layout

\begin_layout Paragraph

\series bold
P3
\series default
 -- As dimensões de projeto possuem alta cardinalidade.
\end_layout

\begin_layout Standard
O mecanismo de otimização baseado em algoritmos evolucionários aqui adotado
 mantém, a cada geração, uma população formada por um subconjunto das inúmeras
 arquiteturas que compõem o espaço de projeto.
 A formalização dos espaços de projeto e os algoritmos para projeto automatizado
 de arquiteturas apresentados no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Espacos-de-Projeto"

\end_inset

 definem mecanismos para identificação de arquiteturas inválidas, consequências
 de combinações conflitantes de pontos de variação.
 Assume-se que, embora o número de arquiteturas inválidas seja alto em alguns
 domínios de aplicação, o número total de arquiteturas válidas ainda justifica
 o uso de uma abordagem baseada em busca.
 Adicionalmente, identificar uma arquitetura como inválida requer a aplicação,
 no modelo inicial, das transformações identificadas pelo vetor candidato.
 Dessa forma, é inviável a identificação 
\emph on
a priori
\emph default
 do subconjunto formado apenas pelas arquiteturas válidas, de modo a realizar
 a busca apenas nesta versão reduzida do espaço de projeto.
\end_layout

\begin_layout Paragraph

\series bold
P4
\series default
 -- As métricas definem valores em uma escala no mínimo intervalar.
\end_layout

\begin_layout Standard
Conforme descrito anteriormente, embora a abordagem aqui proposta não apresente
 restrições quanto à técnica utilizada na avaliação da qualidade de uma
 arquitetura candidata, os valores por ela disponibilizados devem ser passíveis
 de ordem total e da estimativa de distância entre valores.
 Esta premissa é fundamental para a realização -- pelo NSGA-II -- da ordenação
 por dominância e do cálculo da distância de aglomeração.
\end_layout

\begin_layout Standard
As limitações identificadas para a abordagem de otimização de arquiteturas
 aqui apresentadas são descritas a seguir.
\end_layout

\begin_layout Paragraph

\series bold
L1
\series default
 -- Não há garantia de obtenção de um Pareto-front global.
\end_layout

\begin_layout Standard
Conforme mencionado no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:otimizacao"

\end_inset

, embora o uso de metaheurísticas não garanta a obtenção de soluções pertencente
s ao 
\emph on
Pareto-front
\emph default
 global, acredita-se que a utilização de algoritmos com alta convergência
 e alta diversidade produza soluções ainda assim efetivas e que evidenciam
 com expressividade o 
\emph on
trade-off
\emph default
 em questão.
 Embora apresente limitações quanto ao número de funções-objetivo utilizadas
 (vide Seção 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "sub:O-NSGA-II"

\end_inset

, pág.
 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand pageref
reference "sub:O-NSGA-II"

\end_inset

), o NSGA-II é um algoritmo com desempenho de convergência amplamente reconhecid
o na literatura 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand cite
key "zitzler1998multiobjective"

\end_inset

.
\end_layout

\begin_layout Paragraph

\series bold
L2
\series default
 -- Ausência do uso de táticas de domínio específico.
\end_layout

\begin_layout Standard
A natureza 
\begin_inset Quotes eld
\end_inset

independente de domínio
\begin_inset Quotes erd
\end_inset

 apresentada pelas abordagens de otimização baseadas em metaheurísticas
 é fundamental para o uso facilitado de tais mecanismos em uma ampla faixa
 de problemas.
 Entretanto, associar metaheurísticas ao uso de táticas de domínio específico
 pode aumentar consideravelmente o tempo de convergência da otimização.
 Tais táticas utilizam conhecimento específico do domínio para guiar as
 operações de seleção, recombinação e mutação, de modo a produzir -- com
 um número menor de gerações -- indivíduos com melhores características.
 Estes aspectos não foram investigados no trabalho aqui apresentado.
\end_layout

\begin_layout Section
Resumo do Capítulo
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "sec:c8-Resumo-do-Capítulo"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Este capítulo discutiu como os fundamentos de otimização multiobjetivo apresenta
dos no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:otimizacao"

\end_inset

 foram utilizados para automatizar a exploração de um espaço de projeto
 específico de aplicação.
 A busca por arquiteturas efetivas em tais espaços de projeto foi formalmente
 apresentada como um problema de otimização multiobjetivo, com base nos
 constructos propostos no Capítulo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Espacos-de-Projeto"

\end_inset

.
 Argumentou-se que o problema de otimização de arquiteturas apresenta quatro
 propriedades: 
\emph on
i)
\emph default
 é um problema de otimização multiobjetivo; 
\emph on
ii)
\emph default
 possui variáveis de decisão discretas; 
\emph on
iii)
\emph default
 o espaço de busca é finito, porém potencialmente grande; e 
\emph on
iv)
\emph default
 não adota premissas sobre as funções-objetivo.
 Tais características justificam a decisão pelo uso de técnicas evolucionárias
 para otimização multiobjetivo.
\end_layout

\begin_layout Standard
Em seguida, discutiu-se como os vetores candidatos -- representantes diretos
 das inúmeras arquiteturas capturadas em um espaço de projeto -- foram codificad
os como uma sequência binária de genes (cromossomo).
 O cálculo do número de 
\emph on
bits
\emph default
 necessários à representação de um vetor candidato -- e as implicações nos
 operadores de recombinação e mutação -- foram também apresentados.
 A detecção de genes inválidos e cromossomos representando arquiteturas
 inválidas demandou a criação de novos operadores de recombinação e mutação.
 Tais operadores, encapsulam operadores convencionais de recombinação e
 mutação, porém realizam o descarte de qualquer indivíduo com gene inválido
 ou cromossomo associado a uma arquitetura inválida.
\end_layout

\begin_layout Standard
\begin_inset Branch NoChildDocument
status collapsed

\begin_layout Standard
\begin_inset CommandInset bibtex
LatexCommand bibtex
bibfiles "tese"
options "plain"

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_body
\end_document
